%forelesning15
\section{Eksempler på bevis for utsagn om primtall hvor kongruenser benyttes}

\begin{merknad} I {\S}\ref{DelEksemplerPaaBevisSomBenytterDivisjonsalgoritme} av Kapittel 2, så vi at vi kan benytte divisjonsalgoritmen for å dele i tilfeller et bevis for et utsagn om heltallene. I denne delen av kapittelet skal vi se på et par eksempler hvor vi benytter den samme tilnærmingsmetoden, men hvor vi benytter kongruenser istedenfor å benytte divisjonsalgoritmen direkte. Da blir tilnærmingsmetoden mer elegant, og fortere å gjennomføre. I tillegg skal vi se på hvordan en antakelse om primtall kan benyttes når vi gjennomføre et slikt bevis. \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon3nPluss2DeleligMedPrimtall3mPluss2} La $n$ være et heltall slik at $n \geq 0$. Da finnes det et heltall $m \geq 0$ slik at $3m + 2$ er et primtall, og $3m+2 \mid 3n + 2$. \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} finnes det et naturlig tall $t$ og, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, et primtall $p_{i}$, slik at \[ 3n+2 = p_{1} \cdots p_{t}. \]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} er, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, ett av følgende sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $p_{i} \equiv 0 \pmod{3}$;

\item[(B)] $p_{i} \equiv 1 \pmod{3}$;

\item[(C)] $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$.

\end{itemize} %
%
Vi skal gjennomføre beviset i hvert tilfelle hvert for seg.

Anta først at (A) er sant for et naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$. Fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN}, har vi da: \[ (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot p_{i} \cdot (p_{i+1} \cdots p_{t}) \equiv (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot 0 \cdot (p_{i+1} \cdots p_{t}) \pmod{3}, \] altså  \[ (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot p_{i} \cdot (p_{i+1} \cdots p_{t}) \equiv 0 \pmod{3}. \] Dermed er \[ 3n+2 \equiv 0 \pmod{3}. \] Imidlertid er \[ 3n+2 \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden $0 \not= 2$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at det ikke kan være sant at både \[ 3n + 2 \equiv 0 \pmod{3} \] og \[ 3n +2  \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden antakelsen at (A) er sant fører til denne motigelsen, konkluderer vi at (A) ikke er sant.

Anta nå at (B) er sant for alle de naturlige tallene $i \leq t$. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} har vi da: \[ p_{1} \cdots p_{n} \equiv 1^{i} \pmod{3}, \] altså \[ 3n + 2 \equiv 1 \pmod{3}. \] Imidlertid er \[ 3n+2 \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden $1 \not= 2$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at det ikke kan være sant at både \[ 3n + 2 \equiv 1 \pmod{3} \] og \[ 3n +2  \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden antakelsen at (B) er sant fører til denne motigelsen, konkluderer vi at (B) ikke er sant for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$.

Derfor finnes det et naturlig tall $i$, hvor $i \leq t$, slik at (C) er sant, altså at \[ p_{i} \equiv 2 \pmod{3}. \] Ut ifra definisjonen til denne kongruensen, har vi da: $3 \mid p_{i} -2$. Dermed finnes det et heltall $m$ slik at $m \geq 0$ og $p_{i} = 3m + 2$. Siden \[ 3n + 2 = p_{i} \cdot \left( p_{1} \cdots p_{i-1} p_{i+1} \cdots p_{t} \right), \] har vi i tillegg: \[ p_{i} \mid 3n + 2. \] Således er $3m+2$ et primtall som deler $3n+2$.  
 
\end{proof}

\begin{merknad} Med andre ord, fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon3nPluss2DeleligMedPrimtall3mPluss2} at hvert naturlig tall som er lik $3n+2$ for noen heltall $n \geq 0$, er delelig med et primtall som er lik $3m+2$ for noen heltall $m \geq 0$. \end{merknad}  

\begin{eks} Siden $119 = 3 \cdot 39 + 2$, fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon3nPluss2DeleligMedPrimtall3mPluss2} at det finnes et primtall som både deler $119$ og er lik $3m+2$ for noen heltall $m \geq 0$. Riktignok har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $17 \mid 119$;

\item[(2)] $17$ er et primtall;

\item[(3)] $17 = 3 \cdot 5 + 2$. 

\end{itemize} %
%
Med andre ord, kan vi la $m=5$. 

\end{eks} 

\begin{eks} Siden $32 = 3 \cdot 10 + 2$, fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon3nPluss2DeleligMedPrimtall3mPluss2} at det finnes et primtall som både deler $32$ og er lik $3m+2$ for noen heltall $m \geq 0$. Riktignok har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $2 \mid 32$;

\item[(2)] $2$ er et primtall;

\item[(3)] $2 = 3 \cdot 0 + 2$. 

\end{itemize} %
%
Med andre ord, kan vi la $m=0$.

\end{eks} 

\begin{eks} Siden $47 = 3 \cdot 15 + 2$, fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon3nPluss2DeleligMedPrimtall3mPluss2} at det finnes et primtall som både deler $47$ og er lik $3m+2$ for noen heltall $m \geq 0$. Faktisk er $47$ selv et primtall: vi kan la $m=15$. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonPPrimtallFoererTilPIKvadratPluss2IkkeEtPrimtall} La $p$ være et primtall slik at $p \geq 5$. Da er $p^{2} + 2$ delelig med $3$. \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} er ett av følgende sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $p \equiv 0 \pmod{6}$;

\item[(B)] $p \equiv 1 \pmod{6}$;

\item[(C)] $p \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(D)] $p \equiv 3 \pmod{6}$;

\item[(E)] $p \equiv 4 \pmod{6}$;

\item[(F)] $p \equiv 5 \pmod{6}$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} har vi da: $6 \mid p$. Siden $p$ er et primtall, er $1$ og $p$ de eneste naturlige tallene som deler $p$. Derfor er $p=6$. Imidlertid er $6$ ikke et primtall. Siden antakelsen at (A) er sant fører til motsigelsen at $p$ både er og er ikke et primtall, konkluderer vi at (A) ikke er sant.   

Anta nå at (C) er sant. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} er da $p \equiv 0 \pmod{2}$. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} følger det at: $2 \mid p$. Siden $p$ er et primtall, er $1$ og $p$ de eneste naturlige tallene som deler $p$. Derfor er $p=2$. Imidlertid er $2 < 5$. Siden antakelsen at (C) er sant fører til motsigelsen at både $p \geq 5$ og $p < 5$, konkluderer vi at (C) ikke er sant.

 Anta nå at (D) er sant. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} er da $p \equiv 0 \pmod{3}$. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} følger det at: $3 \mid p$. Siden $p$ er et primtall, er $1$ og $p$ de eneste naturlige tallene som deler $p$. Derfor er $p=3$. Imidlertid er $3 < 5$. Siden antakelsen at (D) er sant fører til motsigelsen at både $p \geq 5$ og $p < 5$, konkluderer vi at (D) ikke er sant. 

Anta nå at (E) er sant. Vi har: $4 \equiv -2 \pmod{6}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} er da \[ p \equiv -2 \pmod{6}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} følger det at $p \equiv 0 \pmod{-2}$. Fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNHvisOgBareHvisXKongYModMinusN} deduserer vi at $p \equiv 0 \pmod{2}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} har vi da: $2 \mid p$. Som i tilfellet hvor vi antok at (C) var sant, konkluderer vi at (E) ikke er sant. 

Anta nå at (B) er sant. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} følger det at \[ p^{2} \equiv 1^{2} \pmod{6}, \] altså at \[ p^{2} \equiv 1 \pmod{6}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ p^{2} + 2 \equiv 1 + 2 \pmod{6}, \] altså at \[ p^{2} + 2 \equiv 3 \pmod{6}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} er da \[ p^{2} + 2 \equiv 0 \mod{3}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} har vi da: $3 \mid p^{2} + 2$.

Anta nå at (F) er sant. Vi har: $5 \equiv -1 \pmod{6}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} er da \[ p \equiv -1 \pmod{6}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} følger det at \[ p^{2} \equiv (-1)^{2} \pmod{6}, \] altså at \[ p^{2} \equiv 1 \pmod{6}. \] Som i tilfellet hvor vi antok at (B) var sant, følger det at: $3 \mid p^{2} + 2$. 

\end{proof}

\begin{merknad} Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPPrimtallFoererTilPIKvadratPluss2IkkeEtPrimtall} at, dersom $p \geq 5$ er et primtall, er $p^{2} + 2$ ikke et primtall. \end{merknad}

\begin{eks} La $p=11$. Proposisjon \ref{ProposisjonPPrimtallFoererTilPIKvadratPluss2IkkeEtPrimtall} fastslår at $11^{2} + 2$, altså $123$, er delelig med $3$. Dette er riktignok sant: $123 = 41 \cdot 3$. \end{eks} 

\begin{eks} La $p=17$. Proposisjon \ref{ProposisjonPPrimtallFoererTilPIKvadratPluss2IkkeEtPrimtall} fastslår at $17^{2} + 2$, altså $291$, er delelig med $3$. Dette er riktignok sant: $291 = 97 \cdot 3$. \end{eks} 

\section{Primtallsfaktoriseringer og største felles divisor}

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} La $n$ og $n'$ være naturlige tall. Anta at \[ n = p_{1} \cdots p_{t}, \] hvor $t$ er et naturlig tall og, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, $p_{i}$ er et primtall. Anta dessuten at \[ n' = p'_{1} \cdots p'_{t'}, \] hvor $t'$ er et naturlig tall og, for hvert naturlig tall $i'$ slik at $i' \leq t'$, $p_{i'}$ er et primtall. La $q_{1}$, $q_{2}$, $\ldots$, $q_{s}$ være alle primtallene slik at, for hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq s$, finnes det naturlige tall $i$ og $i'$ slik at $q_{j} = p_{i}$ og $q_{j} = p'_{i}$, hvor $i \leq t$ og $i' \leq t'$. Da er \[ \sfd{n,n'} = q_{1} \cdots q_{s}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} La $k$ være produktet av alle primtallene blant $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ som ikke er like $q_{j}$ for noen naturlig tall $j$ slik at $j \leq s$. Da er \[ n = k \cdot \left( q_{1} \cdots q_{s} \right), \] altså \[ q_{1} \cdots q_{s} \mid n. \] %
%
La $k'$ være produktet av alle primtallene blant $p'_{1}$, $\ldots$, $p'_{t'}$ som ikke er like $q_{j}$ for noen naturlig tall $j$ slik at $j \leq s$. Da er \[ n' = k' \cdot \left( q_{1} \cdots q_{s} \right), \] altså \[ q_{1} \cdots q_{s} \mid n'. \] %
%
La $c$ være et naturlig tall slik at $c \mid n$ og $c \mid n'$. Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, finnes det et naturlig tall $u$ og, for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$, et primtall $p_{l}$, slik at \[ c = p_{1} \cdots p_{u}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] For hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$, er \[ c = \left( p_{1} \cdots p_{i-1} \cdot p_{i+1} \cdots p_{u} \right) \cdot p_{l}. \] Dermed har vi: $p_{l} \mid c$. 

\item[(2)] Siden $c \mid n$, følger det fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at $p_{l} \mid n$ for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$.  
     
\item[(3)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at, for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$, finnes det et naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$ og $p_{l} = p_{i}$.

\item[(4)] Siden $c \mid n'$, følger det fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at $p_{l} \mid n'$ for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$.  
     
\item[(5)] Det følger fra (4) og Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at, for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$, finnes det et naturlig tall $i'$ slik at $i' \leq t'$ og $p_{l} = p_{i'}$.

\item[(6)] Det følger fra (3) og (5) at, for hvert naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$, finnes det et naturlig tall $j$ slik at $j \leq s$ og $p_{l} = q_{s}$.

\end{itemize} %
%
La $m$ være produktet av alle primtallene blant $q_{1}$, $\ldots$, $q_{s}$ som ikke er like $p_{l}$ for noen naturlig tall $l$ slik at $l \leq u$. Da er \[ q_{1} \cdots q_{s} = m \cdot \left( p_{1} \cdots p_{u} \right), \] altså \[ q_{1} \cdots q_{s} = m \cdot c. \] Dermed har vi: \[ c \mid q_{1} \cdots q_{s}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN} at $c \leq q_{1} \cdots q_{s}$. Således har vi bevist at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $q_{1} \cdots q_{s} \mid n$;

\item[(II)] $q_{1} \cdots q_{s} \mid n'$;

\item[(III)] dersom $c$ er et naturlig tall slik at $c \mid n$ og $c \mid n'$, er \[ c \leq q_{1} \cdots q_{s}. \]  

\end{itemize} %
%
Vi konkluderer at \[ \sfd{n,n'} = q_{1} \cdots q_{s}. \] 

\end{proof}

\begin{merknad} \label{MerknadSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} Proposisjon \ref{ProposisjonSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} gir oss en ny tilnærmingsmetode for å finne den største felles divisoren til et par naturlig tall $n$ og $n'$: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] finn en primtallsfaktorisering av $n$ og en primtallsfaktorisering av $n'$;

\item[(2)] da er $\sfd{n,n'}$ lik produktet av alle primtallene som dukker opp i begge primtallsfaktoriseringene. 

\end{itemize}
    
\end{merknad}

\begin{eks} La oss benytte oss av denne tilnærmingsmetoden for å finne $\sfd{105,30}$. En primtallsfaktorisering av $105$ er \[ 3 \cdot 5 \cdot 7. \] En primtallsfaktorisering av $30$ er \[ 2 \cdot 3 \cdot 5. \] Primtallene som dukker opp i begge primtallsfaktoriseringene er $3$ og $5$. Proposisjon \ref{ProposisjonSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} fastslår at \[ \sfd{105,30} = 3 \cdot 5, \] altså at \[  \sfd{105, 30} = 15. \]  \end{eks} 

\begin{eks} La oss benytte oss av denne tilnærmingsmetoden for å finne $\sfd{180,216}$. En primtallsfaktorisering av $180$ er \[ 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 5. \] En primtallsfaktorisering av $216$ er \[ 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 3. \] Primtallene som dukker opp i begge primtallsfaktoriseringene er $2$ (to ganger) og $3$ (to ganger). Proposisjon \ref{ProposisjonSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} fastslår at \[ \sfd{180,216} = 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3, \] altså at \[  \sfd{180,216} = 36. \]  \end{eks} 

\begin{eks} La oss benytte oss av denne tilnærmingsmetoden for å finne \[ \sfd{254163, 4952038}. \] En primtallsfaktorisering av $254163$ er \[ 3 \cdot 7 \cdot 7 \cdot 7 \cdot 13 \cdot 19. \] En primtallsfaktorisering av $4952038$ er \[ 2 \cdot 7 \cdot 7 \cdot 13 \cdot 13 \cdot 13 \cdot 23. \] Primtallene som dukker opp i begge primtallsfaktoriseringene er $7$ (to ganger) og $13$. Proposisjon \ref{ProposisjonSFDViaPrimtallsfaktoriseringer} fastslår at \[ \sfd{254163, 4952038} = 7 \cdot 7 \cdot 13, \] altså i at \[ \sfd{254163, 4952038} = 637. \] \end{eks} 

\section{Aritmetikkens fundamentalteorem II}

\begin{merknad} \label{MerknadAritmetikkensFundamentalteoremII} Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} fastslår at hvert naturlig tall har en primtallsfaktorisering. I Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering}, Eksempel \ref{EksempelPrimtallsfaktorisering600}, og Eksempel \ref{EksempelPrimtallsfaktorisering126}, så vi på en metode for å finne en primtallsfaktorisering til et naturlig tall i praksis. Denne metoden kan typisk gjennomføres på flere måter, men vi så at vi alltid får den samme primtallsfaktoriseringen. 

Nå skal vi bevise at dette er nødvendigvis sant: hvert naturlig tall har kun {\'e}n primtallsfaktorisering. Det er kun rekkefølgen av primtallene i faktoriseringen som kan være ulik. Med andre ord, har hvert naturlig tall kun {\'e}n primtallsfaktorisering slik at primtallene i faktoriseringen går fra lavest på venstre side til høyest på høyre side.  \end{merknad}

\begin{teom} \label{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} La $n$ være et naturlig tall. La $s$ og $t$ være naturlige tall. Anta at det finnes, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq s$, og hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$, primtall $p_{i}$ og $p'_{j}$ slik at \[ n=p_{1} \cdots p_{s} \] og \[ n = p_{1}' \cdots p'_{t}. \] Anta dessuten at \[ p_{1} \leq p_{2} \leq \dots \leq p_{s} \] og at \[ p'_{1} \leq p'_{2} \leq \dots \leq  p'_{t}. \] Da har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $s=t$;

\item[(II)] $p_{i} = p'_{i}$ for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq s$.

\end{itemize}

\end{teom}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $s=1$. Da er $n = p_{1}$, hvor $p_{1}$ er et primtall. La $t$ være et naturlig tall. Anta at det finnes, for hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$, primtall $p'_{j}$ slik at \[ p_{1} = p'_{1} \cdots p'_{t}, \] hvor \[ p'_{1} \leq p'_{2} \leq p'_{t}. \] Vi ønsker å bevise at vi da har: $t=1$ og $p_{1}=p'_{1}$. Siden \[ p_{1} = p'_{1} \cdots p'_{t}, \] har vi: $p'_{1} \mid p_{1}$. Siden $p_{1}$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at $p_{1}' = p_{1}$. Anta at $t > 1$. Da har vi: \[ p_{1} = p_{1} \cdot \left( p'_{2} \cdots p'_{t} \right). \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} at \[ 1 = p'_{2} \cdots p'_{t}. \] Siden $p'_{j}$ er, for hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$, et primtall, er $p'_{j} \geq 2$. Derfor er \[ p'_{2} \cdots p'_{t} \geq 2. \] Det kan ikke være sant at både \[ p'_{2} \cdots p'_{t} = 1 \] og \[ p'_{2} \cdots p'_{t} \geq 2. \] Siden antakelsen at $t > 1$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $t > 2$. Dermed er $t=1$. Således har vi bevist at proposisjonen er sann når $s=1$. 

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $s=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Vi ønsker å bevise at det følger at proposisjonen er sann når $s=m+1$. Anta at det finnes et naturlig tall $t$ slik at, for hvert naturlig tall slik at $i \leq m+1$, og hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$, primtall $p_{i}$ og $p_{j}$ slik at \[ n = p_{1} \cdots p_{s} \] og \[ n = p'_{1} \cdots p'_{t}. \] Anta dessuten at \[ p_{1} \leq p_{2} \leq \dots \leq p_{m+1} \] og at \[ p'_{1} \leq p'_{2} \leq \dots \leq p'_{t}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ p'_{1} \dots p'_{t} = \left( p_{1} \cdots p_{m} \right) \cdot p_{m+1}, \] har vi: \[ p_{m+1} \mid p'_{1} \cdots p'_{t}. \] Siden $p_{m+1}$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at det finnes et naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$ og $p_{m+1} = p'_{j}$. Siden $p'_{j} \leq p'_{t}$, deduserer vi at $p_{m+1} \leq p'_{t}$.                   

\item[(2)] Siden \[ p_{1} \dots p_{m+1} = \left( p'_{1} \cdots p'_{t-1} \right) \cdot p'_{t}, \] har vi: \[ p'_{t} \mid p_{1} \cdots p_{m+1}. \] Siden $p'_{t}$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at det finnes et naturlig tall $i$ slik at $i \leq m+1$ og $p'_{t} = p_{i}$. Siden $p_{i} \leq p_{m+1}$, deduserer vi at $p'_{t} \leq p_{m+1}$.   

\item[(3)] Fra (1) og (2) har vi: $p_{m+1} \leq p'_{t}$ og $p'_{t} \leq p_{m+1}$. Det følger at $p_{m+1} = p'_{t}$. 

\item[(4)] Ut ifra (3) og ligningen \[ p_{1} \cdots p_{m+1} = p'_{1} \cdots p'_{t} \] er \[ \left( p_{1} \cdots p_{m} \right) \cdot p_{m+1} = \left( p'_{1} \cdots p'_{t-1} \right) \cdot p_{m+1}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} at \[ p_{1} \cdots p_{m} = p'_{1} \cdots p'_{t-1}. \]     

\end{itemize} %
%
Fra antakelsen at proposisjonen er sann når $n=m$, følger det fra (4) at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $m=t-1$;

\item[(II)] $p_{i} = p'_{i}$ for hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq m$.

\end{itemize} %
%
Ut ifra (I) er $m+1=t$. Ut ifra (3) og (II) er $p_{i} = p'_{i}$ for hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq m+1$. Således er proposisjonen sann når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall.           

\end{proof}

\begin{merknad} Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} er ikke sant om vi ikke antar at $p_{i}$ er et primtall for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq s$, og at $p'_{j}$ er et primtall for hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq t$. For eksempel har vi: $12 = 3 \cdot 4$ og $12=2 \cdot 6$. Det er ikke sant at $3=2$ og at $4=6$. \end{merknad}

\begin{merknad} Antakelsen at \[ p_{1} \leq p_{2} \leq \dots \leq p_{s} \] og \[ p'_{1} \leq p'_{2} \leq \dots \leq p'_{t} \] er harmløs: vi kan bytte om rekkefølgen av primtallene i en hvilken som helst primtallsfaktorisering for å oppfylle dette kravet. Dermed kan Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} formuleres som i det andre avsnittet av Merknad \ref{MerknadAritmetikkensFundamentalteoremII}. \end{merknad}

\begin{merknad} Når vi så på divisjonsalgoritmen i {\S}\ref{DelDivisjonsalgoritmen}, var det både en proposisjon som sa noe om eksistens (Proposisjon \ref{ProposisjonDivisjonsalgoritme}) og en proposisjon sa noe om entydighet (Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige}): se Merknad \ref{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktisk}. På lignende vis er Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} et teorem om {\em eksistensen} av en primtallsfaktorisering til et naturlig tall, mens Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} er et teorem om {\em entydigheten} av primtallsfakoriseringene til et naturlig tall. \end{merknad} 

\section{Inverser modulo et primtall}

\begin{merknad} Fra skolen kjenner du godt til at ligningen \[ 3x = 1 \] har en løsning: $x=\frac{1}{3}$. Vi skriver ofte $\frac{1}{3}$ som $3^{-1}$. For et hvilket som helst heltall $a$ slik at $a \not= 0$, er $x=\frac{1}{a}$, altså $x=a^{-1}$, en løsning til ligningen \[ ax = 1. \] Brøkene $a^{-1}$ er svært viktige. De gir oss muligheten til å definere begrepet «dele med $a$»: gang med $a^{-1}$. 

Bortsett fra når $a=1$ eller $a=-1$, er $a^{-1}$ aldri et heltall. Det vil si ligningen \[ ax = 1 \] har en heltallsløsning kun når $a$ er lik enten $1$ eller $-1$. Vi kan ikke dele i verdenen av heltall: vi må jobbe i den større verdenen av brøk.  

La $n$ være et naturlig tall. Hva om vi istedenfor ser på kongruensen \[ ax \equiv 1 \pmod{n}? \] Når $n$ er et primtall $p$, følger det resultater om linære kongruenser som vi har sett på at denne kongruensen har en heltallsløsning for et hvilket som helst $a$ som ikke delelig med $p$. 

Når vi jobber modulo et primtall, finnes det dermed et heltall som spiller rollen av brøket $a^{-1}$. Dette heltallet gir oss muligheten til å dele i aritmetikk modulo et primtall. 

Således finnes det et forhold mellom aritmetikk modulo $p$ og aritmetikk med brøk. Dette forholdet er på mange måter nærere enn forholdet mellom aritmetikk modulo $p$ og aritmetikk med heltall. 

At vi kan dele i aritmetikk modulo et primtall er svært viktig. Vi kommer til å benytte oss av dette ofte! \end{merknad}

\begin{defn} \label{DefinisjonInvers} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$. En {\em invers} til $a$ modulo $p$ er et heltall $x$ slik at $ax \equiv 1 \pmod{p}$. \end{defn}

\begin{notn} \label{NotasjonInvers} Vi betegner en invers $x$ til $a$ modulo $p$ slik at $0 \leq x < p$  som $a^{-1}$. \end{notn}

\begin{eks} \label{EksempelInvers2Mod5} Siden $2 \cdot 3 = 6$ og $6 \equiv 1 \pmod{5}$, er $3$ en invers til $2$ modulo $5$. Med andre ord er $2^{-1} = 3$ i aritmetikk modulo $5$. \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelInvers3Mod7} Siden $3 \cdot 5 = 15$ og $15 \equiv 1 \pmod{7}$, er $5$ en invers til $3$ modulo $7$. Med andre ord er $3^{-1} = 5$ i aritmetikk modulo $7$.  \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelInvers2Mod3} Siden $2 \cdot 2 = 4$ og $4 \equiv 1 \pmod{3}$, er $2$ en invers til $2$ modulo $3$. Med andre ord er $2^{-1} = 2$ i aritmetikk modulo $3$.  \end{eks}

\begin{merknad} Eksempel \ref{EksempelInvers2Mod5} og Eksempel \ref{EksempelInvers2Mod3} viser at inversen til et heltall modulo et primtall $p$ avhenger av $p$. Hvis vi med andre ord har to ulike primtall $p$ og $q$, kan en invers til et heltall $a$ modulo $p$ være ulik en invers til $a$ modulo $q$. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} finnes det at heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $a \equiv r \pmod{p}$.

\item[(2)] $0 \leq r < p$;

\end{itemize} %
%
Da er et heltall $x$ en invers til $a$ modulo $p$ hvis og bare hvis $x$ er en invers til $r$ modulo $p$.  \end{prpn}

\begin{proof}  Ut ifra (1) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} er \[ ax \equiv rx \pmod{p}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} er da \[ rx \equiv 1 \pmod{p} \] hvis og bare hvis \[ ax \equiv 1 \pmod{p}. \] \end{proof} 

\begin{eks} Siden $12 \cdot 3 = 36$ og \[ 36 \equiv 1 \pmod{5}, \] er $3$ en invers til $12$ modulo $5$. Vi har: \[ 12 \equiv 2 \pmod{5}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} fastslår at $3$ er da en invers til $2$ modulo $5$. Fra Eksempel \ref{EksempelInvers2Mod5} vet vi at dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Siden $38 \cdot 5  = 190$ og \[ 190 \equiv 1 \pmod{7}, \] er $5$ en invers til $38$ modulo $7$. Vi har: \[ 38 \equiv 3 \pmod{7}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} fastslår at $5$ er da en invers til $3$ modulo $7$. Fra Eksempel \ref{EksempelInvers3Mod7} vet vi at dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonInversFoererTilInversMindreEnnP} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$. La $x$ være en invers til $a$ modulo $p$. Da finnes det et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $r$ er en invers til $a$ modulo $p$; 

\item[(2)] $0 \leq r < p$;

\item[(3)] $x \equiv r \pmod{p}$.

\end{itemize}
 \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} finnes det et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x \equiv r \pmod{p}$; 

\item[(II)] $0 \leq r < p$.

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Det følger fra (I) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ ax \equiv ar \pmod{p}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} følger det at \[ ar \equiv ax \pmod{p}. \]    

\item[(2)] Siden $x$ er en invers til $a$ modulo $p$, er \[ ax \equiv 1 \pmod{p}. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} følger det at \[ ar \equiv 1 \pmod{p}, \] altså at $r$ er en invers til $a$ modulo $p$.

\end{proof}

\begin{eks} Siden $3 \cdot 7 = 21$ og \[ 21 \equiv 1 \pmod{5}, \] er $7$ en invers til $3$ modulo $5$. Siden $3 \cdot 2 = 6$ og \[ 6 \equiv 1 \pmod{5}, \] er $2$ i tillegg en invers til $3$ modulo $5$. Proposisjon \ref{ProposisjonInversFoererTilInversMindreEnnP} fastslår at \[ 7 \equiv 2 \pmod{5}. \] Dette er riktignok sant.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $4 \cdot 25 = 100$ og \[ 100 \equiv 1 \pmod{11}, \] er $25$ en invers til $4$ modulo $11$. Siden $4 \cdot 3 = 12$ og \[ 12 \equiv 1 \pmod{11}, \] er $3$ i tillegg en invers til $4$ modulo $11$. Proposisjon \ref{ProposisjonInversFoererTilInversMindreEnnP} fastslår at \[ 25 \equiv 3 \pmod{11}. \] Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonEksistererEnEntydigInvers} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$. Da finnes det et heltall $x$ som er en invers til $a$ modulo $p$, og enhver annet heltall som er en invers til $a$ er kongruent til $x$ modulo $p$.  \end{prpn}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning}, ved å la $c$ være $1$. \end{proof} 

\begin{kor} \label{KorollarEksistererEnEntydigInversMindreEnnP} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$. Da finnes det et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $r$ er en invers til $a$ modulo $p$;

\item[(2)] $0 \leq r < p$;

\item[(3)] enhver annet heltall som er en invers til $a$ er kongruent til $r$ modulo $p$. 

\end{itemize}
 
\end{kor} 

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonEksistererEnEntydigInvers}, Proposisjon \ref{ProposisjonInversFoererTilInversMindreEnnP}, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}. \end{proof}

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarEksistererEnEntydigInversMindreEnnP} fastslår at, for et hvilket som helst heltall $a$, finnes det et heltall $x$ som kan betegnes $a^{-1}$ ifølge Notasjon \ref{NotasjonInvers}. Dessuten er $x$ det eneste heltallet som kan betegnes slikt.   \end{merknad}

\begin{eks} La $p$ være $2$. Siden $1 \cdot 1 = 1$ og \[ 1 \equiv 1 \pmod{2}, \] er $1^{-1} = 1$ modulo $2$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} er inversen til $1$ nok å konstatere en invers modulo 2 til et hvilket som helst heltall som ikke er kongruent til $0$ modulo $2$.  \end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $3$. Siden $1 \cdot 1 = 1$ og \[ 1 \equiv 1 \pmod{3}, \] er $1^{-1} = 1$ modulo $3$. Siden $2 \cdot 2 = 4$ og \[ 4 \equiv 1 \pmod{3}, \] er $2^{-1} = 2$ modulo $3$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} er inversene til $1$ og $2$ nok å konstatere en invers modulo 3 til et hvilket som helst heltall som ikke er kongruent til $0$ modulo $3$.  \end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $5$.  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} er inversene til de naturlige tallene $1$, $2$, $3$, og $4$ nok å konstatere en invers modulo 5 til et hvilket som helst heltall som ikke er kongruent til $0$ modulo $5$. Disse inversene vises i tabellene.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Naturlig tall & Invers modulo 5 \\
\midrule
$1$ & $1$\\
$2$ & $3$ \\
$3$ & $2$\\
$4$ & $4$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
For eksempel er $4^{-1} = 4$ modulo $5$, siden $4 \cdot 4 = 16$ og \[ 16 \equiv 1 \pmod{5}. \]

\end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $7$.  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} er inversene til de naturlige tallene $1$, $2$, $\ldots$, $6$ nok å konstatere en invers modulo 7 til et hvilket som helst heltall som ikke er kongruent til $0$ modulo $7$. Disse inversene vises i tabellene.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Naturlig tall & Invers modulo 7 \\
\midrule
$1$ & $1$\\
$2$ & $4$ \\
$3$ & $5$ \\
$4$ & $2$ \\
$5$ & $3$ \\
$6$ & $6$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
For eksempel er $2^{-1} = 4$ modulo $7$, siden $2 \cdot 4 = 8$ og \[ 8 \equiv 1 \pmod{7}. \] 

\end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $11$.  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilHeltallFoererTilInversTilRestenModP} er inversene til de naturlige tallene $1$, $2$, $\ldots$, $10$ nok å konstatere en invers modulo 7 til et hvilket som helst heltall som ikke er kongruent til $0$ modulo $11$. Disse inversene vises i tabellene.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Naturlig tall & Invers modulo 11 \\
\midrule
$1$ & $1$\\
$2$ & $6$ \\
$3$ & $4$ \\
$4$ & $3$ \\
$5$ & $9$ \\
$6$ & $2$ \\
$7$ & $8$ \\
$8$ & $7$ \\
$9$ & $5$ \\
$10$ & $10$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
For eksempel er $7^{-1} = 8$ modulo $11$, siden $7 \cdot 8 = 56$ og \[ 56 \equiv 1 \pmod{11}. \]

\end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonInversTilPMinus1} La $p$ være et primtall. Da er $(p-1)^{-1} = p-1$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $p-1 \equiv -1 \pmod{p}$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at \[ (p-1) \cdot (p-1) \equiv (-1) \cdot (-1) \pmod{p}. \] Dermed er \[ (p-1) \cdot (p-1) \equiv 1 \pmod{p}. \] \end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilPMinus1} fastlår at $12^{-1} = 12$ modulo $13$. Siden \[ 12 \cdot 12 = 144 \] og \[ 144 \equiv 1 \pmod{13}, \] er dette riktignok sant.  \end{eks} 

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonInversTilPMinus1} fastlår at $16^{-1} = 16$ modulo $17$. Siden \[ 16 \cdot 16 = 256 \] og \[ 256 \equiv 1 \pmod{17}, \] er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{merknad} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} er det da ikke sant at $p \mid a$. Fra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} følger det at $\sfd{a,p} = 1$. 

Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning} gir oss derfor en tilnærmingsmetode for å finne $a^{-1}$ modulo $p$. Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi heltall $u$ og $v$ slik at $1 = au  + vp$. Da fastslår Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning} at $x=u$ er en løsning til kongruensen \[ ax \equiv 1 \pmod{p}. \] \end{merknad}

\begin{eks} Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi at \[ 1 = 9 \cdot 17 + (-8) \cdot 19. \] Da fastslår Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning} at $x=9$ er en løsning til kongruensen \[ 17x \equiv 1 \pmod{19}, \] altså at $17^{-1} = 9$ modulo $19$.    \end{eks}

\begin{eks} Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi at \[ 1 = (-10) \cdot 26 + 9 \cdot 29. \] Da fastslår Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning} at $x=-10$ er en løsning til kongruensen \[ 26x \equiv 1 \pmod{29}, \] altså at $-10$ er en invers til $26$ modulo $29$. Siden \[ -10 \equiv 19 \mod{29}, \] konkluderer vi at $26^{-1} = 19$ modulo $29$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonKanDeleModuloEtPrimtall} La $p$ være et primtall. La $x$, $y$, og $z$ være heltall slik at \[ xz \equiv yz \pmod{p}. \] Anta at det ikke er sant at \[ z \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ x \equiv y \pmod{p}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} Siden $p$ er et primtall og det ikke er sant at \[ z \equiv 0 \pmod{p}, \] fastslår Korollar \ref{KorollarEksistererEnEntydigInversMindreEnnP} at det finnes et heltall $z^{-1}$ som er en invers til $z$ modulo $p$. Dermed er \[ zz^{-1} \equiv 1 \pmod{p}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} og kongruensen \[ zz^{-1} \equiv 1 \pmod{p} \] følger det at \[ xzz^{-1} \equiv x \pmod{p}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} følger det at \[ x \equiv xzz^{-1} \pmod{p}. \]

\item[(2)] Fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} og kongruensen \[ zz^{-1} \equiv 1 \pmod{p} \] følger det at \[ yzz^{-1} \equiv y \pmod{p}. \] 

\item[(3)] Fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} og kongruensen \[ xz \equiv yz \pmod{p}, \] følger det at \[ xzz^{-1} \equiv yzz^{-1} \pmod{p}. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN}, følger det at \[ x \equiv y \pmod{p}. \]
 
\end{proof}

\begin{eks} Vi har: \[ 42 \equiv 72 \pmod{5}, \] altså \[ 3 \cdot 14 \equiv 8 \cdot 14 \pmod{5}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleModuloEtPrimtall} fastslår da at \[ 3 \equiv 8 \pmod{5}, \] som er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ 30 \equiv 96 \pmod{11}, \] altså \[ 5 \cdot 6 \equiv 16 \cdot 6 \pmod{11}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleModuloEtPrimtall} fastslår da at \[ 5 \equiv 16 \pmod{11}, \] som er riktignok sant. \end{eks}

\begin{merknad} Siden det ikke er sant at \[ z \equiv 0 \pmod{p}, \] er det ikke sant at $p \mid z$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} er da $\sfd{z,p} = 1$. Derfor kan Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleModuloEtPrimtall} også bevises ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN}.   \end{merknad}

\section{Binomialteoremet modulo et primtall}

\begin{merknad} La $n$ være et naturlig tall. La $k$ være et heltall slik at $0 \leq k \leq n$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneErNaturligeTall}, er $\binom{n}{k}$ et naturlig tall. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN}, er $\binom{n}{k}$ kongruent modulo $n$ til et heltall $r$ slik at $0 \leq r < n$. Hva er $r$? Når $n$ er et primtall, sier følgende proposisjon at $r$ er alltid lik $0$. Denne observasjonen er veldig nyttig, som vi kommer til å se.  \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonBinomialkoeffisienteneKong0ModPrimtall} La $p$ være et primtall. La $k$ være et heltall slik at $0 < k < p$. Da er \[ \binom{p}{k} \equiv 0 \pmod{p}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra definisjonen til $\binom{p}{k}$, er \[ p! = \binom{p}{k} \cdot \big(k! \cdot (p-k)! \big). \] Ut ifra definisjonen til $p!$ er dermed \[ \binom{p}{k} \cdot k! \cdot (p-k)! = (p-1)! \cdot p, \] altså  \[ \binom{p}{k} \cdot k! \cdot (p-k)! \] er delelig med $p$. Siden $p$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} at ett av følgende er sant. %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] Vi har: \[ p \mid \binom{p}{k}. \]

\item[(B)] Vi har: \[ p \mid k! .\]

\item[(C)] Vi har: \[ p \mid (p-k)! .\]

\end{itemize} %
%
Anta først at (C) er sant. Ut ifra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} og definisjonen til $(p-k)!$, finnes det da et naturlig tall $i$ slik at $p \mid i$ og $i \leq p-k$. Siden $k > 0$, er $p-k < p$. Dermed er $i < p$. Siden $p \mid i$, følger det imidlertid fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN} at $p \leq i$. Det kan ikke være sant at både $i < p$ og $p \leq i$. Siden antakelsen at (C) er sant fører til denne motsigelsen, deduserer vi at (C) ikke er sant.

Anta nå at (B) er sant. Ut ifra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} og definisjonen til $k!$, finnes det da et naturlig tall $i$ slik at $p \mid i$ og $i \leq k$. Siden $k < p$, er da $i < p$. Siden $p \mid i$, følger det imidlertid fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN} at $p \leq i$. Dermed har vi: $p < p$. Dette kan ikke være sant! Siden antakelsen at (B) er sant fører til denne motsigelsen, deduserer vi at (B) ikke er sant.

Således er (A) sant. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN}, er da \[ \binom{p}{k} \equiv 0 \pmod{p}. \]         
\end{proof}

\begin{eks} La $p$ være $5$. Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneKong0ModPrimtall} fastslår at \[ \binom{5}{k} \equiv 0 \pmod{5} \] for hvert naturlig tall $k$ slik at $k < 5$. Tabellen viser $\binom{5}{k}$ for hvert naturlig tall $k$ slik at $k < 5$. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$k$ & $\binom{5}{k}$  \\
\midrule
$1$ & $5$\\
$2$ & $10$ \\
$3$ & $10$ \\
$4$ & $5$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Det er riktignok sant at hvert naturlig tall i den andre kolonnen er kongruent til $0$ modulo $5$.

\end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $7$. Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneKong0ModPrimtall} fastslår at \[ \binom{7}{k} \equiv 0 \pmod{7} \] for hvert naturlig tall $k$ slik at $k < 7$. Tabellen viser $\binom{5}{k}$ for hvert naturlig tall $k$ slik at $k < 5$. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$k$ & $\binom{7}{k}$  \\
\midrule
$1$ & $7$\\
$2$ & $21$ \\
$3$ & $35$ \\
$4$ & $35$ \\
$5$ & $21$ \\
$6$ & $7$  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Det er riktignok sant at hvert naturlig tall i den andre kolonnen er kongruent til $0$ modulo $7$.

\end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneKong0ModPrimtall} er ikke nødvendigvis sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. For eksempel er $\binom{4}{2} = 2$, og det er ikke sant at $2 \equiv 0 \pmod{4}$. \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} La $p$ være et primtall. La $x$ og $y$ være heltall. Da er \[ (x+y)^{p} \equiv x^{p} + y^{p} \pmod{p}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} er \[ (x+y)^{p} = \sum_{i=0}^{p} \binom{p}{i} x^{p-i}y^{i}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneKong0ModPrimtall} er $\binom{p}{i} \equiv 0 \pmod{p}$ når $1 \leq i \leq p-1$.     

\item[(3)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ \binom{p}{i} x^{p-i}y^{i} \equiv 0 \pmod{p} \] når $1 \leq i \leq n$.

\item[(4)] Det følger fra (3), Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongXModN} at \[ \sum_{i=0}^{p} \binom{p}{i} x^{p-i}y^{i} \equiv x^{p} + y^{p} \pmod{p}. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1) og (4) konkluderer vi at \[ (x+y)^{p} \equiv x^{p} + y^{p} \pmod{p}. \] 

\end{proof}

\begin{eks} La $p$ være $2$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall}  at \[ (3+8)^{2} \equiv 3^{2} + 8^{2} \pmod{2}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ (3+8)^{2} = 11^{2} = 121 \] og \[ 121 \equiv 1 \pmod{2}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ 3^{2} + 8^{2} = 9 + 64  = 73 \] og \[ 73 \equiv 1 \pmod{2}. \]  

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ 121 \equiv 73 \pmod{2}, \] altså Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} riktignok stemmer.  

 \end{eks} 

\begin{eks} La $p$ være $3$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall}  at \[ (6+2)^{3} \equiv 6^{3} + 2^{3} \pmod{3}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ (6+2)^{3} = 8^{3} = 512 \] og \[ 512  \equiv 2 \pmod{3}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ 6^{3} + 2^{3} = 216 + 8  = 224 \] og \[ 224 \equiv 2 \pmod{3}. \]  

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ 512 \equiv 224 \pmod{2}, \] altså Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} riktignok stemmer.  

 \end{eks} 

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} er binomialteoremet i aritmetikk modulo et primtall. Det har blitt mye enklere! Alle de elevene i årenes løp som har gjort feilen at $(x+y)^{2} = x^{2} + y^{2}$ hadde hatt det riktig om de hadde sagt at de jobber modulo $2$! 

Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} er svært nyttig. Vi kommer ummidelbart til å benytte oss av det for å bevise Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem}, som er svært viktig: vi skal benytte oss av denne proposisjonen igjen og igjen. \end{merknad} 

\section{Fermats lille teorem}

\begin{prpn} \label{ProposisjonFermatsLilleTeorem} La $p$ være et primtall. La $x$ være et heltall slik at $x \geq 0$. Da er \[ x^{p} \equiv x \pmod{p}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Siden $0^{p} \equiv 0 \pmod{p}$, er proposisjonen sann når $x=0$. Anta at proposisjonen har blitt bevist når $x=m$, hvor $m$ er et gitt heltall slik at $m \geq 0$.  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremetModuloEtPrimtall} er \[ (m+1)^{p} \equiv m^{p} + 1^{p} \pmod{p}, \] altså \[ (m+1)^{p} \equiv m^{p} + 1 \pmod{p}. \] Ut ifra antakelsen at proposisjonen er sann når $x=m$, er \[ m^{p} \equiv m \pmod{p}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ (m+1)^{p} \equiv m + 1 \pmod{p}. \] Dermed er proposisjonen sann når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for et hvilket som helst naturlig tall $x$. \end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} fastslår at \[ 9^{2} \equiv 9 \pmod{2}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $9^{2} = 81$, og \[ 81 \equiv 1 \pmod{2}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ 9 \equiv 1 \pmod{2}. \]

\end{itemize} %
%
Dermed er utsagnet riktignok sant. \end{eks}  

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} fastslår at \[ 4^{3} \equiv 4 \pmod{3}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $4^{3} = 64$ og \[ 64 \equiv 1 \pmod{3}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ 4 \equiv 1 \pmod{3}. \]

\end{itemize} %
%
Dermed er utsagnet riktignok sant. \end{eks}  

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} fastslår at \[ 3^{5} \equiv 3 \pmod{5}. \] Siden $3^{5} = 243$ og $243 \equiv 3 \pmod{5}$, er dette riktignok sant.    \end{eks}  

\begin{kor} \label{KorollarFermatsLilleTeorem} La $p$ være et primtall. La $x$ være et heltall. Da er \[ x^{p} \equiv x \pmod{p}. \]  \end{kor}

\begin{proof} Ett av følgende er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $x \geq 0$;  

\item[(B)] $x < 0$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Da følger korollaret umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem}.

Anta istedenfor at (B) er sant. Ut ifra Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} er ett av følgende sant. %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $p=2$;

\item[(II)] $p$ er et oddetall. 

\end{itemize} %
%
Anta først at (I) er sant. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} er da enten \[ -x \equiv 0 \pmod{2} \] eller \[ -x \equiv 1 \pmod{2}. \] Anta først at \[ -x \equiv 0 \pmod{2}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} er da $(-x)^{p} \equiv 0 \pmod{2}$. Dermed er \[ (-x)^{p} \equiv -x \pmod{2}. \] 

Anta istedenfor at \[ -x \equiv 1 \pmod{2}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} er da $(-x)^{p} \equiv 1 \pmod{2}$. Dermed er \[ (-x)^{p} \equiv -x \pmod{2}. \] Således er korollaret sant når (I) stemmer.

Anta nå at (II) er sant. Da er $-x \geq 0$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} er da \[ (-x)^{p} \equiv -x \pmod{p}. \] Siden $p$ er et oddetall, er $(-1)^{p} = -1$. Dermed er $(-x)^{p} = -x^{p}$. Siden \[ (-x)^{p} \equiv -x \pmod{p}, \] følger det at \[ -x^{p} \equiv -x \pmod{p}. \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} følger det at \[ (-1) \cdot -x^{p} \equiv (-1) \cdot -x \pmod{p}, \] altså at \[ x^{p} \equiv x \pmod{p}. \] Således er korollaret sant når (II) stemmer.

 \end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} fastslår at \[ (-7)^{2} \equiv -7 \pmod{2}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $(-7)^{2} = 49$, og \[ 49 \equiv 1 \pmod{2}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ -7 \equiv 1 \pmod{2}. \]

\end{itemize} %
%
Dermed er utsagnet riktignok sant. \end{eks}  

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonFermatsLilleTeorem} fastslår at \[ (-5)^{3} \equiv -5 \pmod{3}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $(-5)^{3} = -125$ og \[ -125 \equiv 1 \pmod{3}. \] 

\item[(2)] Vi har: \[ -5 \equiv 1 \pmod{3}. \]

\end{itemize} %
%
Dermed er utsagnet riktignok sant.   \end{eks}  

\begin{kor} \label{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} La $p$ være et primtall. La $x$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}. \]   \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeorem} er \[ x^{p} \equiv x \pmod{p}. \] Siden det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{p}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleModuloEtPrimtall} at \[ x^{p} \cdot x^{-1} \equiv x \cdot x^{-1} \pmod{p}, \] altså at \[ x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}. \] \end{proof}

\begin{terminologi} Både Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeorem} og Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} kalles {\em Fermats lille teorem}. \end{terminologi}

\begin{merknad} \label{MerknadTelleargumenter} Flere andre bevis for Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} kan gis. Disse bevisene er typisk av kombinatorisk art: vi finner to forskjellige måter å navngi heltallene $r$ slik at $0 \leq r \leq p-1$. Slike «telleargumentene» er ikke enkle å uttrykke rigorøst kun ved hjelp av de begrepene vi utforsker i dette kurset. 

Hvis vi først hadde gitt et bevis for Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1}, kunne vi ha dedusert at Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeorem} er sant ved å gange begge sidene av kongruensen \[ x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p} \] med $x$.  
 \end{merknad}

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} fastslår at \[ 4^{4} \equiv 1 \pmod{5}. \] Siden $4^{4} = 256$ og \[ 256 \equiv 1 \pmod{5}, \] er dette riktignok sant.  \end{eks}

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} fastslår at \[ 2^{6} \equiv 1 \pmod{7}. \] Siden $2^{6} = 64$ og \[ 64 \equiv 1 \pmod{7}, \] er dette riktignok sant.  \end{eks}

\begin{merknad} En formodning som ikke ble besvart i flere hundreår var at den motsatte til Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} stemmer: dersom det finnes et heltall $x$ slik at \[ x^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}, \] er $n$ et primtall. Denne formodningen er faktisk gal! La oss se på at moteksempel.

La $x$ være $2$, og la $n$ være $341$. Vi har: $2^{10} = 1024$. Siden $1023 = 3 \cdot 341$, er \[ 341 \mid 1023. \] Derfor er \[ 1024 \equiv 1 \pmod{341}, \] altså \[ 2^{10} \equiv 1 \pmod{341}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN}, er da \[ \left( 2^{10} \right)^{34} \equiv 1^{34} \pmod{341}, \] altså \[ 2^{340} \equiv 1 \pmod{341}. \] Imidlertid er $341 = 11 \cdot 31$, det vil si er $341$ ikke et primtall. \end{merknad}

\section{Eksempler på bevis hvor Fermats lille teorem benyttes}

\begin{prpn} \label{Proposisjon7OpphoeydI104Pluss1DeleligMed17} Det naturlige tallet $7^{104} + 1$ er delelig med $17$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: \[ 104 = 6 \cdot 16 + 8. \] Dermed er \[ 7^{104} = 7^{6 \cdot 16 + 8} = 7^{6 \cdot 16} \cdot 7^{8} = \left( 7^{16} \right)^{6} \cdot 7^{8}. \] Siden $17$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} at \[ 7^{16} \equiv 1 \pmod{17}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} er da \[ \left( 7^{16} \right)^{6} \equiv 1^{6} \pmod{17}, \] altså \[ \left( 7^{16} \right)^{6} \equiv 1 \pmod{17}. \] 

Siden $49 +2 = 51$, og $17 \mid 51$, har vi i tillegg: \[ 7^{2} \equiv -2 \pmod{17}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} er da \[ \left( 7^{2} \right)^{4} \equiv (-2)^{4} \pmod{17}, \] altså \[ 7^{8} \equiv 16 \pmod{17}. \] Siden \[ 16 \equiv -1 \pmod{17}, \] er dermed \[ 7^{8} \equiv -1 \pmod{17}. \]

Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at \[ \left( 7^{16} \right)^{6} \cdot 7^{8} \equiv 1 \cdot (-1) \pmod{17}, \] altså at \[ 7^{104} \equiv -1 \pmod{17}. \] Således er $7^{104} + 1$ delelig med $17$. 
     
\end{proof}

\begin{merknad} Følgende proposisjon behøves i løpet av vårt neste eksempel på et bevis hvor Fermats lille teorem benyttes. Proposisjonen er viktig i seg selv. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} La $x$ og $r$ være heltall. La $m$ og $n$ være heltall. Anta at $m \not= 0$, $n \not= 0$, og $\sfd{m,n} = 1$. Anta at \[ x \equiv r \pmod{m} \] og at \[ x \equiv r \pmod{n}. \] Da er \[ x \equiv r \pmod{mn}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Siden \[ x \equiv r \pmod{m}, \] har vi: \[ m \mid x -r. \] 

\item[(2)] Siden \[ x \equiv r \pmod{n}, \] har vi: \[ n \mid x -r. \] 
\end{itemize} %
%
Siden $\sfd{m,n} =1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLOgMedL'SFDLOgL'Lik1} at $mn \mid x-r$. Dermed er \[ n \equiv r \pmod{pq}. \] 

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: \[ 49 \equiv 1 \pmod{3} \] og \[ 49 \equiv 1 \pmod{4}. \] Siden $\sfd{3,4}=1$, fastlsår Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} at \[ 49 \equiv 1 \pmod{3 \cdot 4}, \] altså \[ 49 \equiv 1 \pmod{12}. \] Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ 89 \equiv 5 \pmod{7} \] og \[ 89  \equiv 5 \pmod{6}. \] Siden $\sfd{7,6} = 1$, fastlsår Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} at \[ 89 \equiv 5 \pmod{7 \cdot 6}, \] altså \[ 89 \equiv 5 \pmod{42}. \] Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarNKongRModBaadePOgQHvorQPrimtallFoererTilNKongRModPQ} La $x$ og $r$ være heltall. La $p$ og $q$ være et primtall slik at $p \not= q$. Anta at \[ x \equiv r \pmod{p} \] og at \[ x \equiv r \pmod{q}. \] Da er \[ x \equiv r \pmod{pq}. \]  \end{kor}

\begin{proof} Siden $q$ er et primtall, er $1$ og $q$ de eneste divisorene til $q$. Siden $p \not= q$, følger det at $q$ ikke er delelig med $p$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} at $\sfd{p,q} = 1$.  Da følger korollaret umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ}. \end{proof}

\begin{eks} Vi har: \[ 32 \equiv 2 \pmod{3} \] og \[ 32 \equiv 2 \pmod{5}. \] Korollar \ref{KorollarNKongRModBaadePOgQHvorQPrimtallFoererTilNKongRModPQ} fastslår at \[ 32 \equiv 2 \pmod{3 \cdot 5}, \] altså \[ 32 \equiv 2 \pmod{15}. \] Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ 237 \equiv 6 \pmod{11} \] og \[ 237 \equiv 6 \pmod{7}. \] Korollar \ref{KorollarNKongRModBaadePOgQHvorQPrimtallFoererTilNKongRModPQ} fastslår at \[ 237 \equiv 6 \pmod{7 \cdot 11}, \] altså \[ 237 \equiv 6 \pmod{77}. \] Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{merknad} Utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} er ikke nødvendigvis sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. La for eksempel $p$ være $4$, og la $q$ være $6$. Vi har: \[ 14 \equiv 2 \pmod{4} \] og \[ 14 \equiv 2 \pmod{6}. \] Imidlertid er det ikke sant at \[ 14 \equiv 2 \pmod{24}. \]

Utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} er heller ikke nødvendigvis sant om $p \mid q$. La for eksempel $p$ være $3$, og la $q$ være $6$. Vi har: \[ 8 \equiv 2 \pmod{3} \] og \[ 8 \equiv 2 \pmod{6}. \] Imidlertid er det ikke sant at \[ 8 \equiv 3 \pmod{18}. \] 
    \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonXOpphoeydI4Pluss59DeleligMed60} La $x$ være et heltall. Anta at $\sfd{x,30} = 1$. Da er $x^{4} + 59$ delelig med $60$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $\sfd{x,30} = 1$, er $x$ ikke delelig med $2$, $3$, eller $5$. Da fastslår Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} at alle de tre følgende utsagnene er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $x \equiv 1 \pmod{2}$;

\item[(B)] $x^{2} \equiv 1 \pmod{3}$;

\item[(C)] $x^{4} \equiv 1 \pmod{5}$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (A) og Korollar \ref{KorollarXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZKongYPlussIM} at enten \[ x \equiv 1 \pmod{4} \] eller \[ x \equiv 3 \pmod{4}. \] % 
%
Hvis \[ x \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ x^{4} \equiv 1^{4} \pmod{4}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{4}. \] %
%
Hvis \[ x \equiv 3 \pmod{4}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ x^{2} \equiv 3^{2} \pmod{4}, \] altså at \[ x^{2} \equiv 9 \pmod{4}. \] Siden \[ 9 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ x^{2} \equiv 1 \pmod{4}. \] Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ \left( x^{2} \right)^{2} \equiv 1^{2} \pmod{4}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{4}. \] % 
%
Således er \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{4} \] både om \[ x \equiv 1 \pmod{4} \] og om \[ x \equiv 3 \pmod{4}, \] altså i begge de mulige tilfellene. 

I tillegg følger det fra (B) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ \left( x^{2} \right)^{2} \equiv 1^{2} \pmod{3}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{3}. \] Dermed er følgende sanne. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x^{4} \equiv 1 \pmod{4}$;

\item[(2)] $x^{4} \equiv 1 \pmod{3}$;

\item[(3)] $x^{4} \equiv 1 \pmod{5}$.

\end{itemize} %
%
Ved å la $p$ være $3$ og $q$ være $4$, følger det fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{3 \cdot 4}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{12}. \] Ved å la $p$ være $5$ og $q$ være $12$, følger det fra denne kongruensen, (3), og Proposisjon \ref{ProposisjonNKongRModBaadePOgQHvorQIkkeDeleligMedPFoererTilNKongRModPQ} at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{5 \cdot 12}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{60}. \] %
%
Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ x^{4} + 59 \equiv 1 + 59 \pmod{60}, \] altså at \[ x^{4} \equiv 60 \pmod{60}. \] Siden \[ 60 \equiv 0 \pmod{60}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ x^{4} + 59 \equiv 0 \pmod{60}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} konkluderer vi at \[ x^{4} + 59 \] er delelig med $60$.

\end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonXOpphoeydI4Pluss59DeleligMed60} fastslår at \[ 7^{4} + 59 \] er delelig med 60. Siden $7^{4} + 59 = 2460$ og $2460 = 41 \cdot 60$ er dette riktignok sant.  \end{eks} 

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonXOpphoeydI4Pluss59DeleligMed60} fastslår at \[ 11^{4} + 59 \] er delelig med 60. Siden $11^{4} + 59 = 14700$ og $14700 = 245 \cdot 60$ er dette riktignok sant.  \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningTilLinearKongruensFermatsLilleTeorem} La $p$ være et primtall. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ x=a^{p-2}c \] en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{p}. \] Enhver annen løsning til denne kongruensen er kongruent til $x$ modulo $p$.  \end{prpn}

\begin{proof} Siden det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} at \[ a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}. \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} er da \[ a^{p-1}c \equiv c \pmod{p}. \] Siden \[ a \cdot \left( a^{p-2}c \right) = a^{p-1}c, \] deduserer vi at \[ a \cdot \left( a^{p-2} c\right) \equiv c \pmod{p}. \] Med andre ord er $x=a^{p-2}c$ en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{p}. \] 

Siden det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}, \] er det ikke sant at $p \mid a$. Siden $p$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} at $\sfd{a,p} = 1$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning}, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, er da en hvilken som helst løsning $x$ til kongruensen \[ ax \equiv 0 \pmod{p}  \] kongruent modulo $p$ til $a^{p-2}c$.    
 \end{proof} 

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearKongruensFermatsLilleTeorem} fastslår at $x=3^{3} \cdot 2$, altså $x=54$, er en løsning til kongruensen \[ 3x \equiv 2 \pmod{5}. \] Siden \[ 162 \equiv 2 \pmod{5}, \] er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearKongruensFermatsLilleTeorem} fastslår at $x=2^{5} \cdot 5$, altså $x=160$, er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 5 \pmod{7}. \] Siden \[ 320 \equiv 5 \pmod{7}, \] er dette riktignok sant. \end{eks} 
%forelesning15
